# Шаблон презентации OTUS для LaTeX
[Собранный документ](
https://karmanov-otus.gitlab.io/otus-beamer-template/slides.pdf)

## Описание

Репозиторий содержит шаблон презентации LaTeX Beamer для проведения вебинаров
на образовательной платформе [OTUS](https://otus.ru). Шаблон предоставляет
фирменный дизайн и демонстрирует некоторые приёмы работы с LaTeX.

Преимущества использования LaTeX:

  - Документы хорошо воспроизводятся, вёрстка «не едет».
  - Легко менять элементы дизайна во всём документе.
  - Подходит для хранения в системах контроля версий.
  - Ваш код и математические формулы выглядят великолепно.
  - Можно хвастаться перед друзьями (но они не поймут).

Недостатки использования LaTeX:

  - Относительно высокий порог входа.
  - Иногда недружелюбный синтаксис из прошлого века.
  - Иногда проще нарисовать схему в стороннем редакторе (типа
    [Draw.io](https://app.diagrams.net/)) и вставить в документ, чем создать
    средствами LaTeX.

## Использование

### GitLab CI

Репозиторий содержит простой пайплайн для сборки документа. Вы можете форкнуть
проект, чтобы он собирался у вас автоматически.

### Зависимости

Для сборки документа на GNU/Linux вы можете установить TeX Live, имеющийся в
большинстве репозиториев дистрибутивов. Темой используется шрифт
[Hack](https://sourcefoundry.org/hack/). Так же в системе должен присутствовать
шрифт [Awesome](https://github.com/gabrielelana/awesome-terminal-fonts).

### Сборка документа

Создать документ можно командой:

```
xelatex -shell-escape slides.tex
```

`pdflatex` не рекомендуется к использованию, так как не устанавливает указанные 
шрифты. Если вы знаете, как решить проблему, то можете открыть issue.

### Создание презентации

Слайды содержатся в `slides.tex` в стандартном окружении `frame`.

Замените `./img/reader.jpg` на свою квадратную фотографию (`./img/reader.png`
тоже поддерживается) и заполните соответствующие поля вверху `slides.tex`.

Для включения изображений рекомендуется разместить файлы изображений в `./img/`
и подключать их директивой `\includegaphics{}` (см. примеры в `slides.tex`).

Большие фрагменты текста, в том числе, исходные коды, можно размещать в файлах
`./includes/*.tex` и подключать в нужном месте директивой `\input{}`.

### Дополнительные макросы

- `\inlineicon{имя_файла}` — для вставки цветного увеличенного символа.
- Окружения `bg-frame`, `tinted-bg-frame` — кадры (frame) beamer с фирменным
  фоном (без тонирования и с тонированием соответственно).
- `\uhref{ссылка}{текст_ссылки}` — гиперссылка с подчёркиванием.
- `\overlaypic{угол}{опции_includegraphics}{имя_файла}` — размещение
  изображения в углу слайда без изменения основного потока. Нижний правый угол
  можно указать как `south east`. Макрос требует собрать документ
  дважды.

## Полезные ссылки

- [CTAN](https://ctan.org) — «подробный сетевой архив TeX» содержит большинство
  пакетов из состава TeXLive и документацию к ним.
- [Документация beamer](
  http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/beamer/doc/beameruserguide.pdf)
— пакета для создания презентаций.
- Отличные заметки Joseph Wright [о концепции оверлеев в Beamer](
https://www.texdev.net/2014/01/17/the-beamer-slide-overlay-concept/) и
[об использовании \pause с другими механизмами оверлеев](
https://www.texdev.net/2014/01/28/the-overlay-syntax-and-pause-in-beamer/).
- [Документация smartdiagram](
  http://mirrors.ctan.org/graphics/pgf/contrib/smartdiagram/smartdiagram.pdf) —
  пакета для создания диаграмм.
- [Документация fontawesome](
  http://mirrors.ctan.org/fonts/fontawesome/doc/fontawesome.pdf) содержит
  перечень графических символов (пиктограмм), которые вы можете использовать
  благодаря этому пакету.
- [«Сверстай диплом красиво: LaTeX за три дня»](
  http://www.stolyarov.info/books/latex3days) Александра Столярова — хорошее
  пособие, если вы решили познакомиться с LaTeX. Распространяется автором
  безвозмездно (как и другие его книги).
- [Материалы по LaTeX](https://starnew.inp.nsk.su/~baldin/LaTeX/) от Евгения
  Балдина. Распространяемая свободно книга «Компьютерная типография LaTeX»
  может претендовать на роль настольной.

## Права

Дизайн, изображения пренадлежат OTUS, если не указано иное. Торговые марки
пренадлежат правообладателям. Шаблон распространяется свободно.
